\input fo2018
\input znacky
\pdfunidef\tmp{FO 7. úloha - Jakub Vaněk} \pdfinfo {/Title   (\tmp)}
\pdfunidef\tmp{Dvě závaží na kladkách}    \pdfinfo {/Subject (\tmp)}
\def\uloha{7}

\smash{\hss}\vskip-4em
\bigFOhead

\input znaceni
\input vzorce

\thisis{Přehled situace: }

Nejprve si nakreslíme náčrtek:

\vskip10pt
\centerline{ \input situace }
\vskip5pt

Pak si postupně napíšeme rovnice ke kladkám a závažím.

Obě kladky jsou volné kladky. Platí tedy pro ně, že jejich zrychlení bude průměrem
zrychlení obou konců nitě. Součet síl napínající nit a síly působící na střed kladky je nulový.
$$\eqalignno{
\aa &= {1\over2} \left( 0   + \am \right) & \label[aa] \eqmark \cr
\Fa &= 2\T & \label[Fa] \eqmark \cr
\ak &= {1\over2} \left( \am - \ab \right) & \label[ak] \eqmark \cr
\Fk &= 2\T & \label[Fk] \eqmark\cr
}$$

Pro závaží pak platí, že zrychlení krát hmotnost tělesa je rovno součtu všech sil
působících na těleso. Na tělesa působí tíhová síla $\Fg$ a tahová síla lana $\T$, resp. závěsu $\Fa$.
$$\eqalignno{
\ma \aa &= + \Fa - \ma \g & \label[aa] \eqmark \cr
\mb \ab &= - \T + \mb \g & \label[ab] \eqmark
}$$

Pak potřebujeme rovnice složit. Vstupní data jsou $\ma$, $\mb$, $\Fk$ a $\g$.

\thisis{Řešení:}

\begitems\style a
* Mám zjistit velikost napínajících síl $\vec{\T}$ a $\vec{\Fa}$. Vyjdu z \ref[Fa] a \ref[Fk].
$$\eqalignno{
\T &= {1\over2} \Fk \cr
\Fa &= \Fk \cr
}$$

* Mám zjistit velikost zrychlení těles $\aa$ a $\ab$.

Pro $\ab$ vyjdeme z \ref[ab].
$$\eqalignno{
\ab &= - {\T  \over  \mb} + \g \cr
\ab &= - {\Fk \over 2\mb} + \g \cr
}$$

Pro $\aa$ vyjdeme z \ref[aa].
$$\eqalignno{
\aa &=  {\Fa \over \ma} - \g \cr
\aa &=  {\Fk \over \ma} - \g \cr
}$$

* Mám určit velikost zrychlení $\ak$ středu druhé kladky. Vyjdu z \ref[ak].
$$\eqalignno{
\ak &= {1\over2} \left( \am - \ab \right) \cr
\ak &= {1\over2} \left( \am + {\Fk \over 2\mb} - \g \right) \cr
\am &= 2\aa \cr
\ak &= {1\over2} \left( 2{2\Fk \over \ma} - 2\g + {\Fk \over 2\mb} - \g \right) \cr
\ak &=  {2\Fk \over \ma} + {\Fk \over 4\mb} - {3\over2}\g \cr
}$$

\enditems


\bye
